[
  {
    "question": "1. Вазиятли масала № 1 Кабулингизга ёш она 7 ойлик боласи Равшан билан келди. Онаси болани кўкрак сути билан эмизиб келаётганини айтди. Сўров ва кўрик натижалари асосида маълум бўлдики, боланинг туғилгандаги вазни 3000 грамм ва бўйи 51 см бўлган. ўлчаганингизда боланинг вазни 7 кг, бўйи эса 68 см. 1-савол: Жисмоний ривожланишини қандай баҳолайсиз?",
    "answer1": "Жуда оғир озғинлик",
    "answer2": "Жисмоний ривожланиши ёшига мос",
    "answer3": "Семизлик",
    "answer4": "Ўртача озғинлик",
    "correct_answer": "Жисмоний ривожланиши ёшига мос"
  },
  {
    "question": "2. Вазиятли масала № 1 Кабулингизга ёш она 7 ойлик боласи Равшан билан келди. Онаси болани кўкрак сути билан эмизиб келаётганини айтди. Сўров ва кўрик натижалари асосида маълум бўлдики, боланинг туғилгандаги вазни 3000 грамм ва бўйи 51 см бўлган. Улчаганингизда боланинг вазни 7 кг, бўйи эса 68 см. 2-савол: Қандай тавсия берасиз?",
    "answer1": "Кўкрак сутини тўхтатиб, аралашмага ўтиш",
    "answer2": "Иштаҳа яхши бўлса, давомли кўкрак сути ва ёшига мос қўшимча овқатлар бериш",
    "answer3": "Иштаҳа очувчи дорилар берилади",
    "answer4": "Эндокринологга юборилади",
    "correct_answer": "Иштаҳа яхши бўлса, давомли кўкрак сути ва ёшига мос қўшимча овқатлар бериш"
  },
  {
    "question": "3. Вазиятли масала № 2 Қабулингизга она 12 ойлик боласи Анвар билан келди. Сўров ва кўрик натижасида маълум бўлди: туғилганида вазни 3500 гр, бўйи 54 см бўлган, она кўкрак сути билан эмизиб келаётганини ва 4 ойликдан қўшимча сутли аралашма бераетганини айтди . Ҳозирги вақтда вазни -11, 6 кг, бўйи -72 см. Болани жисмоний ривожланиши баҳоланг. 1-савол: Бола жисмоний ривожланишини қандай баҳолайсиз?",
    "answer1": "Жуда оғир озғинлик",
    "answer2": "Жисмоний ривожланиши ёшига мос",
    "answer3": "Семизлик",
    "answer4": "Ўртача озғинлик",
    "correct_answer": "Семизлик"
  },
  {
    "question": "4. Вазиятли масала № 2 Қабулингизга она 12 ойлик боласи Анвар билан келди. Сўров ва кўрик натижасида маълум бўлди: туғилганида вазни 3500 гр, бўйи 54 см бўлган, она кўкрак сути билан эмизиб келаётганини ва 4 ойликдан қўшимча сутли аралашма бераетганини айтди . Ҳозирги вақтда вазни -11, 6 кг, бўйи -72 см. Болани жисмоний ривожланиши баҳоланг. 2-савол: Қандай тавсия берасиз?",
    "answer1": "Кўкрак сутини тўхтатиб, оила дастурхонидаги овқатларга ўтиш",
    "answer2": "Кўкрак сути билан 2 ёшгача боқишва ёшига мос қўшимча овқатлар бериш",
    "answer3": "Жисмоний фаоллиги хақида суриштириш",
    "answer4": "Эндокринологга юбориш",
    "correct_answer": "Кўкрак сути билан 2 ёшгача боқишва ёшига мос қўшимча овқатлар бериш"
  },
  {
    "question": "5. Тестлар: 1. Болалар ўсиш ва ривожланишининг мониторингида қайси кўрсаткич эътиборга олинмайди:",
    "answer1": "бўйи",
    "answer2": "вазни",
    "answer3": "психомотор ривожланиши",
    "answer4": "кўкрак қафаси айланаси",
    "correct_answer": "кўкрак қафаси айланаси"
  },
  {
    "question": "6. 2. Қуйидаги нотўғри фикрни белгиланг?",
    "answer1": "бола ҳаётининг биринчи йилида ўлчовлар ҳар ойда ўтказилади",
    "answer2": "1 ёшдан 3 ёшгача бўлган даврда ўлчовлар ҳар 3 ойда ўтказилади",
    "answer3": "3 ёшдан 5 ёшгача бўлган даврда ўлчовлар ҳар 3 ойда ўтказилади",
    "answer4": "3 ёшдан 5 ёшгача бўлган даврда ўлчовлар ҳар 6 ойда ўтказилади",
    "correct_answer": "3 ёшдан 5 ёшгача бўлган даврда ўлчовлар ҳар 3 ойда ўтказилади"
  },
  {
    "question": "7. 3. Нотўғри таърифни кўрсатинг:",
    "answer1": "вазн-бўй индекси (ВБИ) - тана вазнининг/ боланинг метрга айлантирилган квадратдаги тана узунлигига нисбати",
    "answer2": "вазн –бўй индекс асосида боланинг овқатланиш статусини бахоланади",
    "answer3": "боланинг ўсиш ва ривожланишини бахолашда бош айланасини ўлчаш шарт эмас",
    "answer4": "боланинг жисмоний ривожланиши жинсига боғлиқ",
    "correct_answer": "боланинг ўсиш ва ривожланишини бахолашда бош айланасини ўлчаш шарт эмас"
  },
  {
    "question": "8. 4. Боланинг уйғун жисмоний ривожланишининг муҳим мезони нимадан иборат?",
    "answer1": "Бўй ва оғирликнинг ёш меъёрларига мос келиши",
    "answer2": "Иштаҳасининг яхши бўлиши",
    "answer3": "Сурункали касалликларнинг йўқлиги",
    "answer4": "Ижтимоий фаоллиги",
    "correct_answer": "Бўй ва оғирликнинг ёш меъёрларига мос келиши"
  },
  {
    "question": "9. 5. 2 ёшли бола. Унинг ВБИ нинг ёшга нисбатан кўрсаткичи z - қиймат чизиғининг -2 дан –3 гача жойлашган. Боланинг озиқланиш статусини баҳоланг.",
    "answer1": "ООЭЕ нинг (озиқланишнинг оқсил энергетик етишмовчилиги) енгил даражаси",
    "answer2": "Озиқланишнинг оқсил энергетик етишмовчилигининг ўрта даражаси",
    "answer3": "ёшига нисбатан кам вазнлик",
    "answer4": "озиқланишнинг оқсил энергетик етишмовчилигининг оғир даражаси",
    "correct_answer": "Озиқланишнинг оқсил энергетик етишмовчилигининг ўрта даражаси"
  },
  {
    "question": "10. 6. 4 ёшли бола. Бўйнинг ёшга нисбатан кўрсаткичи z-қиймат чизиғининг -2 дан –3 гача жойлашган. Боланинг жисмоний ривожланишини баҳоланг.",
    "answer1": "озиқланишнинг оқсил энергетик етишмовчилиги хавфи",
    "answer2": "ёшга нисбатан жуда паст бўй",
    "answer3": "паст бўй хавфи",
    "answer4": "ёшга нисбатан бўйи паст",
    "correct_answer": "ёшга нисбатан бўйи паст"
  },
  {
    "question": "11. 7. Бўй узунлигини тўғри ўлчаш қоидалари",
    "answer1": "Бола пойабзал, пайпоқ ва бош кийимсиз бўлиши керак.",
    "answer2": "Бола қаттиқ, текис юзада орқа томони билан ётқизилади.",
    "answer3": "Бош қаттиқ, ҳаракатланмайдиган вертикал юзага таянади.",
    "answer4": "Барча жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "Барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "question": "12. 7. Боланинг тана вазнини аниқ ўлчашдаги нотўғри қоида:",
    "answer1": "Ҳар бир тортишдан аввал тарозини текшириш ва созлаш керак",
    "answer2": "Болани тўлиқ ечинтириш тавсия этилади",
    "answer3": "Йўргакни алоҳида тарозида тортиш ва унинг оғирлигини натижадан айириб ташлаш лозим.",
    "answer4": "Болаларни овқатлангандан кейин ўлчаш тавсия этилади",
    "correct_answer": "Болаларни овқатлангандан кейин ўлчаш тавсия этилади"
  },
  {
    "question": "13. 8. Боланинг ўсиш ва ривожланишини мониторинги қуйидагиларни ўз ичига олади:",
    "answer1": "тана вазнини аниқлаш",
    "answer2": "бўйини ва бўйи ўсиш тезлигини аниқлаш",
    "answer3": "бош айланасини ва унинг ўсиш тезлигини аниқлаш",
    "answer4": "юқоридаги барчаси тўғри",
    "correct_answer": "юқоридаги барчаси тўғри"
  },
  {
    "question": "14. 9. Қуйидаги боланинг ўсиш ва ривожланишини ўлчаш муддатларини қайси бири нотўғри:",
    "answer1": "биринчи ўлчов – бола туғилганда ўтказилади",
    "answer2": "иккинчи ўлчов - 1 ойликга тўлганида",
    "answer3": "учинчи ўлчов - 1 ойлигида",
    "answer4": "1 ёшдан 3 ёшгача бўлган болаларда - ҳар 3 ойда",
    "correct_answer": "иккинчи ўлчов - 1 ойликга тўлганида"
  },
  {
    "question": "15. 10. 3 ёшли боланинг тана оғирлиги ёш меъёрига қараганда паст, бош айланаси ва бўйи эса меъёрга мос. Қайси ҳолат эҳтимоли юқори?",
    "answer1": "Гипотрофия",
    "answer2": "Гипофизар нанизм",
    "answer3": "Рахит",
    "answer4": "Конституционал хусусият",
    "correct_answer": "Гипотрофия"
  },
  {
    "question": "16. Вазиятли масала №1 Одил 6 ойлик. Онаси уни навбатдаги тиббий кўрикка олиб келди. Ҳамшира уни қўлига олмоқчи бўлганида, бола йиғлаб юборди. Онанинг сўзларидан бола ғўлдирайди, бир мунча вақт таянчсиз ўтириши мумкин, онасини танийди. Врач болага ўйинчоқни кўрсатгач, у ўйинчоққа қўл чўзди, уни қўлига олиб, бир қўлидан иккинчи қўлига ўтказа бошлади. 1-топшириқ. Боланинг психомотор ривожланишини баҳолаш учун қандай воситадан фойдаланасиз?",
    "answer1": "Ўғил болаларда туғилганидан 5 ёшгача бўлган бўй ўсиши чизмасидан",
    "answer2": "Денвер шкаласидан",
    "answer3": "Ўғил болаларда ТВИ/ ёшига нисбатан чизмасидан",
    "answer4": "Бека шкаласидан",
    "correct_answer": "Денвер шкаласидан"
  },
  {
    "question": "17. Вазиятли масала №1 Одил 6 ойлик. Онаси уни навбатдаги тиббий кўрикка олиб келди. Ҳамшира уни қўлига олмоқчи бўлганида, бола йиғлаб юборди. Онанинг сўзларидан бола ғўлдирайди, бир мунча вақт таянчсиз ўтириши мумкин, онасини танийди. Врач болага ўйинчоқни кўрсатгач, у ўйинчоққа қўл чўзди, уни қўлига олиб, бир қўлидан иккинчи қўлига ўтказа бошлади. 2-топшириқ. Боланинг психомотор ривожланишига баҳо беринг.",
    "answer1": "Боланинг психомотор ривожланиши унинг ёшига мос келади",
    "answer2": "Болада психомотор ривожланиши кечикишининг оғир даражаси",
    "answer3": "Болада психомотор ривожланиши кечикишининг енгил даражаси",
    "answer4": "Болада психомотор ривожланиши кечикишининг ўрта даражаси",
    "correct_answer": "Боланинг психомотор ривожланиши унинг ёшига мос келади"
  },
  {
    "question": "18. Вазиятли масала №2. Малика 12 ойлик. Онаси фарзанди мустақил юра олмаётганидан хавотирланиб, уни оилавий шифокор кўригига олиб келган. Бу унинг 2-фарзанди, каттаси 11 ойлигида мустақил юра бошлаган. Қизда ортиқча вазн қайд этилган: ёшга қараб МРИ кўрсаткичи +2 Z-қийматлардан бироз юқори чизиқда жойлашган. Суҳбат давомида Малика чақирилганда уни чақириши, \"мумкин эмас\" сўзини тушуниши, илтимосларни бажариши, \"бер\", \"олиб кел,\" \"ота,\" \"она,\" \"бобо\" каби сўзларни айтишини аниқладингиз. Малика буюмларга таяниб ўрнидан туради, жуда яхши эмаклайди. 1-топшириқ. Боланинг психомотор ривожланишини баҳолаш учун қандай воситадан фойдаланасиз?",
    "answer1": "Қиз болаларда туғилганидан 5 ёшгача бўлган бўй ўсиши чизмасидан",
    "answer2": "Бека шкаласидан",
    "answer3": "Қиз болаларда ТВИ/ ёшига нисбатан чизмасидан",
    "answer4": "Денвер шкаласидан",
    "correct_answer": "Денвер шкаласидан"
  },
  {
    "question": "19. Вазиятли масала №2. Малика 12 ойлик. Онаси фарзанди мустақил юра олмаётганидан хавотирланиб, уни оилавий шифокор кўригига олиб келган. Бу унинг 2-фарзанди, каттаси 11 ойлигида мустақил юра бошлаган. Қизда ортиқча вазн қайд этилган: ёшга қараб МРИ кўрсаткичи +2 Z-қийматлардан бироз юқори чизиқда жойлашган. Суҳбат давомида Малика чақирилганда уни чақириши, \"мумкин эмас\" сўзини тушуниши, илтимосларни бажариши, \"бер\", \"олиб кел,\" \"ота,\" \"она,\" \"бобо\" каби сўзларни айтишини аниқладингиз. Малика буюмларга таяниб ўрнидан туради, жуда яхши эмаклайди. 2-топшириқ. Боланинг психомотор ривожланишига баҳо беринг.",
    "answer1": "Боланинг психомотор ривожланиши унинг ёшига мос келади",
    "answer2": "Болада психомотор ривожланиши кечикишинин жуда оғир даражаси",
    "answer3": "Болада психомотор ривожланиши кечикишинин енгил даражаси",
    "answer4": "Болада психомотор ривожланиши кечикишинин ўрта даражаси",
    "correct_answer": "Боланинг психомотор ривожланиши унинг ёшига мос келади"
  },
  {
    "question": "20. Вазиятли масала №2. Малика 12 ойлик. Онаси фарзанди мустақил юра олмаётганидан хавотирланиб, уни оилавий шифокор кўригига олиб келган. Бу унинг 2-фарзанди, каттаси 11 ойлигида мустақил юра бошлаган. Қизда ортиқча вазн қайд этилган: ёшга қараб МРИ кўрсаткичи +2 Z-қийматлардан бироз юқори чизиқда жойлашган. Суҳбат давомида Малика чақирилганда уни чақириши, \"мумкин эмас\" сўзини тушуниши, илтимосларни бажариши, \"бер\", \"олиб кел,\" \"ота,\" \"она,\" \"бобо\" каби сўзларни айтишини аниқладингиз. Малика буюмларга таяниб ўрнидан туради, жуда яхши эмаклайди. 3-топшириқ. Ушбу ҳолатда сизнинг тактикангиз?",
    "answer1": "Невропатолог маслахатига йўлланма бериш",
    "answer2": "Боланинг рационал овқатланиши ва жисмоний фаоллиги тўғрисида онага маслаҳат бериш",
    "answer3": "Ортопед маслахатига йўлланма бериш",
    "answer4": "ЛФК, массаж тавсия қилиш",
    "correct_answer": "Боланинг рационал овқатланиши ва жисмоний фаоллиги тўғрисида онага маслаҳат бериш"
  },
  {
    "question": "21. Боланинг психомотор ривожланишини баҳолашда қандай кўрсаткичлар ҳисобга олинмайди:",
    "answer1": "нутқ",
    "answer2": "тана узунлиги/ бўйи",
    "answer3": "йирик моторика",
    "answer4": "майда моторика",
    "correct_answer": "тана узунлиги/ бўйи"
  },
  {
    "question": "22. Денвер шкаласи қуйидагиларни баҳоламайди:",
    "answer1": "индивидуал - ижтимоий ривожланиш",
    "answer2": "нозик моторика кўникмаларини",
    "answer3": "нутқ ривожланишини",
    "answer4": "тана вазни индексининг динамикаси",
    "correct_answer": "тана вазни индексининг динамикаси"
  },
  {
    "question": "23. Болаларнинг психомотор ривожланишдан орқада қолиш белгилари.",
    "answer1": "Нутқ тенгдошларига нисбатан секин шаклланади.",
    "answer2": "Майда ва йирик моториканинг секин ривожланиши.",
    "answer3": "Сўз бойлиги камбағал.",
    "answer4": "Барча жавоблар тўғри.",
    "correct_answer": "Барча жавоблар тўғри."
  },
  {
    "question": "24. 3 ойлик бола бажарадиган кўникмаларни кўрсатинг.",
    "answer1": "қорни билан ётиб, чалқанча ётади, узоқ давом этадиган таъсирга жавобан кўзини пирпиратади",
    "answer2": "таянчда ўтиради, қоринда ётади, тирсакларда кўтарилади",
    "answer3": "қоринда ётган ҳолда, тирсакларда кўтарилади, нигоҳини 180° оралиғида кузатади, узоқ муддатли қўзғатувчига жавобан кўзини пирпиратади",
    "answer4": "чалқанча ётганида қорнига ағдарилади",
    "correct_answer": "қоринда ётган ҳолда, тирсакларда кўтарилади, нигоҳини 180° оралиғида кузатади, узоқ муддатли қўзғатувчига жавобан кўзини пирпиратади"
  },
  {
    "question": "25. Болаларнинг психомотор ривожланишига таъсир қилмайдиган омилларни кўрсатинг.",
    "answer1": "Генетик.",
    "answer2": "Ирсий.",
    "answer3": "Мураккаб ҳомиладорлик.",
    "answer4": "Конституциявий",
    "correct_answer": "Конституциявий"
  },
  {
    "question": "26. Боланинг ёшига мос бўлмаган психомотор ривожланиш мезонларини белгиланг:",
    "answer1": "1 ойлик - тик ҳолатда бошини маҳкам ушлайди, нигоҳи билан предметларни кузатади.",
    "answer2": "3 ойлик - тик ҳолатда бошини маҳкам ушлайди; ҳаракат ҳажми ошган, мувофиқлаштирилмаган.",
    "answer3": "6 ой - таянчсиз ўтиради, буюмларни бир қўли билан олади, валдирайди.",
    "answer4": "12 ойлик - мустақил юришни бошлайди, 2-4 та сўзни билади ва талаффуз этади",
    "correct_answer": "1 ойлик - тик ҳолатда бошини маҳкам ушлайди, нигоҳи билан предметларни кузатади."
  },
  {
    "question": "27. 1 ёшгача бўлган боланинг психомотор ривожланишини баҳолаш муддатлари",
    "answer1": "2 ойда 1 марта",
    "answer2": "ҳар ойда",
    "answer3": "ҳар чоракда",
    "answer4": "6 ойда бир марта",
    "correct_answer": "ҳар ойда"
  },
  {
    "question": "28. Бола нутқини ёшга мувофиқ ривожлантириш:",
    "answer1": "6 ой - минғирлайди",
    "answer2": "18 ой - 7-20 та сўзни айта олади",
    "answer3": "8 ойлик - ўзи билмаган ҳолда \"ота,\" \"она\" сўзларини талаффуз қилади.",
    "answer4": "барча жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "question": "29. Боланинг мотор ривожланиш босқичлари қуйидагилардан ташқари кўникмаларни ўз ичига олади:",
    "answer1": "қорни билан ётган ҳолатда бошини кўтаради",
    "answer2": "бола мустақил ўтиради",
    "answer3": "эмаклайди",
    "answer4": "мустақил туради",
    "correct_answer": "қорни билан ётган ҳолатда бошини кўтаради"
  },
  {
    "question": "30. Болаларнинг психомотор ривожланишига қандай омиллар таъсир кўрсатади?",
    "answer1": "Ижтимоий.",
    "answer2": "Моддий-маиший.",
    "answer3": "Психоэмоционал.",
    "answer4": "Барча жавоблар тўғри.",
    "correct_answer": "Барча жавоблар тўғри."
  },
  {
    "question": "31. 1-Вазиятли масала. Фотима бир ҳафта олдин туғруқхонада соғлом ўғил туғди. Бола \"доим ухлайди\" ва бутун ҳафта давомида атиги 3 марта ичи келган. Акушерка боланинг вазнини ўлчаб кўрди ва унинг туғилгандаги вазни 12% кам эканлигини аниқлади. У бир ҳафта ичида нима бўлганини сўради ва қуйидагиларни билиб олди: - биринчи эмизиш фақат туғруқдан кейинги 2-куни бошланган, - туғруқдан кейинги бўлимда Фотима она сути билан озиқлантириш бўйича жуда кам кўрсатмалар олган - у график бўйича овқатлантиради - Фотима боласининг кўкракдан воз кечаётганини ҳис қилмоқда. 1-Топшириқ. Ушбу вазиятда сизнинг тактикангиз (3 тўғри жавоб)?",
    "answer1": "Кўкрак сути билан эмизишнинг бола ва она учун афзалликлари ҳақида гапириб бериш",
    "answer2": "Болани талабга кўра, шу жумладан тунда ҳам эмизишни тавсия этиш",
    "answer3": "Болани хар 2 соатда эмизишни тавсия қилиш",
    "answer4": "Болани кўкракка тўғри қўйилганлигини текшириш",
    "correct_answer": "Кўкрак сути билан эмизишнинг бола ва она учун афзалликлари ҳақида гапириб бериш, Болани талабга кўра, шу жумладан тунда ҳам эмизишни тавсия этиш, Болани кўкракка тўғри қўйилганлигини текшириш"
  },
  {
    "question": "32. 1-Вазиятли масала. Фотима бир ҳафта олдин туғруқхонада соғлом ўғил туғди. Бола \"доим ухлайди\" ва бутун ҳафта давомида атиги 3 марта ичи келган. Акушерка боланинг вазнини ўлчаб кўрди ва унинг туғилгандаги вазни 12% кам эканлигини аниқлади. У бир ҳафта ичида нима бўлганини сўради ва қуйидагиларни билиб олди: - биринчи эмизиш фақат туғруқдан кейинги 2-куни бошланган, - туғруқдан кейинги бўлимда Фотима она сути билан озиқлантириш бўйича жуда кам кўрсатмалар олган - у график бўйича овқатлантириди - Фотима боласининг кўкракдан воз кечаётганини ҳис қилмоқда. 2-Топшириқ. Кўкрак сути етишмаслиги белгиларига нималар киради (2 тўғри жавоб)?",
    "answer1": "Бола кам сияди (суткасига 8 мартадан кам)",
    "answer2": "Бола кўп йиғлайди",
    "answer3": "Бола кам вазн қўшади",
    "answer4": "Кечаси безовда бўлади, яхши ухламайди",
    "correct_answer": "Бола кам сияди (суткасига 8 мартадан кам), Бола кам вазн қўшади"
  },
  {
    "question": "33. 2-Вазиятли масала. Малика биринчи ҳомиладорлик ва туғруқдан ўғил туғди. Туғруқ оғир кечди. Кўкракка фақат туғруқдан кейинги 2-куни қўйилган. Кўкракка қўйишдан олдин сўрғичли шишадан овқатлантирилган. Чақалоқ кўкракни зўрға олди. Физиологик вазн йўқотиш 500 гр ни ташкил этди (туғилгандаги вазни -3000 гр, бўй 51 см). Туғруқхонадан чиқаришганда бола дастлабки вазнини олмаган. Кўкрак безлари текширилганда - безлар сутга тўлиб кетган, сўрғичлар бироз ичига тортилган, сўрғичларда ёриқлар аниқланган. Эмаётганда бола бирмунча безовталанади, ареолани ушлай олмайди, ияги онасининг кўкрагига тегмайди. 1-Топшириқ. Сизнинг тактикангиз ва ёш онага тавсиянгиз (3 тўғри жавоб)?",
    "answer1": "6 ойгача фақат кўкрак сути билан озиқлантириш тавсия этилади",
    "answer2": "Болани кўкракка тўғри қўйишни ўргатиш",
    "answer3": "Сўрғичларда ёриқлар бўлгани сабабли вақтинча бутилка ва соскадан фойдаланиш",
    "answer4": "Маститни профилактикаси: кўкрак сутини соғишни ўргатиш.",
    "correct_answer": "6 ойгача фақат кўкрак сути билан озиқлантириш тавсия этилади, Болани кўкракка тўғри қўйишни ўргатиш, Маститни профилактикаси: кўкрак сутини соғишни ўргатиш."
  },
  {
    "question": "34. 2-Вазиятли масала. Малика биринчи ҳомиладорлик ва туғруқдан ўғил туғди. Туғруқ оғир кечди. Кўкракка фақат туғруқдан кейинги 2-куни қўйилган. Кўкракка қўйишдан олдин сўрғичли шишадан овқатлантирилган. Чақалоқ кўкракни зўрға олди. Физиологик вазн йўқотиш 500 гр ни ташкил этди (туғилгандаги вазни -3000 гр, бўй 51 см). Туғруқхонадан чиқаришганда бола дастлабки вазнини олмаган. Кўкрак безлари текширилганда - безлар сутга тўлиб кетган, сўрғичлар бироз ичига тортилган, сўрғичларда ёриқлар аниқланган. Эмаётганда бола бирмунча безовталанади, ареолани ушлай олмайди, ияги онасининг кўкрагига тегмайди. 2-Топшириқ. Кўкракка тўғри қўйишнинг белгиларига нималар киради (2 тўғри жавоб)?",
    "answer1": "Болани оғзи катта очилган",
    "answer2": "Бола пешонаси она кўкрагига тегиб туриши керак",
    "answer3": "Ареолани кўпроқ қисми юқоридан кўриниб туради",
    "answer4": "Боланинг боши ва танаси бир чизиқда бўлади.",
    "correct_answer": "Болани оғзи катта очилган, Боланинг боши ва танаси бир чизиқда бўлади."
  },
  {
    "question": "35. Кўкрак сути билан боқишнинг афзалликлари:",
    "answer1": "инфекциялардан ҳимоя қилади",
    "answer2": "эмоционал контакт ва боланинг ривожланишини таъминлайди",
    "answer3": "ҳомиладор бўлиб қолишнинг олдини олишга ёрдам беради",
    "answer4": "барча жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "question": "36. Болани кўкракка тўғри қўйиш қуйидагиларни ўз ичига олади:",
    "answer1": "оғзи кенг очилган",
    "answer2": "пастки лаби ичкарига қайрилган",
    "answer3": "ареоланинг кўп пастки қисми кўринган",
    "answer4": "ютинишини кўриш ёки эшитиш мумкин",
    "correct_answer": "оғзи кенг очилган"
  },
  {
    "question": "37. Боланинг кўкрак олди тўғри холати қоидаларига кирмайди:",
    "answer1": "боланинг боши ва танаси бир текисликда ётади боланинг юзи она кўкрагига қараган, бурни сўрғич қаршисида туради",
    "answer2": "агар бола янги туғилган бўлса, она боланинг нафақат елкаси ва бошидан балки бутун танасини пастки томондан ушлайди",
    "answer3": "боланинг танаси онадан бир мунча масофада туради",
    "answer4": "боланинг юзи она кўкрагига қараган, бурни сўрғич қаршисида туради",
    "correct_answer": "боланинг танаси онадан бир мунча масофада туради"
  },
  {
    "question": "38. Фақат кўкрак сути билан боқиш дейилганда тушунилади:",
    "answer1": "болани 6 ойгача фақат кўкрак сути билан боқиш",
    "answer2": "болани 6 ойгача фақат кўкрак сути билан боқиш ва печенье бериш",
    "answer3": "болани 4 ойгача фақат кўкрак сути билан боқиш ва қўшимча овқатлантириш киритиш",
    "answer4": "болани кўкрак сути билан боқиш ва мослаштирилган сут аралашмалари билан овқатлантириш",
    "correct_answer": "болани 6 ойгача фақат кўкрак сути билан боқиш"
  },
  {
    "question": "39. Қўшимча овқатлантиришни қуйидаги муддатда киритиш лозим:",
    "answer1": "4 ойликдан",
    "answer2": "4,5 оиликдан",
    "answer3": "8 ойликдан",
    "answer4": "6 ойликдан",
    "correct_answer": "6 ойликдан"
  },
  {
    "question": "40. Ўзида кўкрак сути кам деб ҳисоблаётган онага қисқа маълумот беринг:",
    "answer1": "бола қанчалик кўп эмса, сут шунча кўп бўлади",
    "answer2": "икки ёшгача ва ундан кўп вақт кўкрак сути билан боқиш жуда фойдали",
    "answer3": "8 ойгача фақат кўкрак сути билан боқиш бола учун жуда фойдали",
    "answer4": "эмизишдан аввал ва кейин бола вазнини ўлчаб туриш тавсия этилади",
    "correct_answer": "бола қанчалик кўп эмса, сут шунча кўп бўлади"
  },
  {
    "question": "41. Қуйидаги қайси холатларда кўкрак билан эмизиш ман этилади?",
    "answer1": "Онада депрессия бўлса",
    "answer2": "Лактостазда",
    "answer3": "Болада галактоземия бўлса",
    "answer4": "Онанинг кўкрак учи ясси бўлса",
    "correct_answer": "Болада галактоземия бўлса"
  },
  {
    "question": "42. Кўкрак сутини соғиш учун кўрсатмаларга кирмайди:",
    "answer1": "кўкрак безини дағаллашиши",
    "answer2": "лактостаз",
    "answer3": "мастит",
    "answer4": "кўкрак безини кичиклиги",
    "correct_answer": "кўкрак безини кичиклиги"
  },
  {
    "question": "43. Кўкрак сутини қанча вақтда соғиш тавсия қилинади:",
    "answer1": "кунига 3 маҳал, шу жумладан тунда",
    "answer2": "камида хар 3 соатда, шу жумладан тунда ҳам",
    "answer3": "кунига 4 махал",
    "answer4": "кунига 3 махал, тунда соғиш шарт эмас",
    "correct_answer": "камида хар 3 соатда, шу жумладан тунда ҳам"
  },
  {
    "question": "44. Кўкрак сути етишмаслигининг ишончли белгиси:",
    "answer1": "болан кўп йиғлаши",
    "answer2": "боланинг ичини қўк рангда бўлиши",
    "answer3": "болани кам кам сийиши",
    "answer4": "узоқ вақт эмиши",
    "correct_answer": "болани кам кам сийиши"
  },
  {
    "question": "45. Вазиятли масала №1 Карима боласини 6 ҳафта муддатидан олдин туққан. Чақалоқнинг оғирлиги 1500 грамм ва у муддатидан олдин туғилган чақалоқлар бўлимида сақланмоқда. Каримага сутини соғиб, ўғли ётган бўлимга олиб келишини таклиф қилишди. Карима шифокордан болага сутли аралашмани қандай бериш тўғрисида ва сутини қандай соғиш кераклигини ўргатишларини сўради. Вақтидан олдин 1500 гр вазн билан туғилган чақалоқни қандай овқатлантириш керак?",
    "answer1": "сутли аралашмани зонд орқали юбориш керак",
    "answer2": "соғилган кўкрак сутини зонд орқали юбориш керак",
    "answer3": "сутли аралашмани шприц орқали юбориш керак",
    "answer4": "сутли аралашмани бутилкадан бериш керак",
    "correct_answer": "соғилган кўкрак сутини зонд орқали юбориш керак"
  },
  {
    "question": "46. Вазиятли масала №1 Карима боласини 6 ҳафта муддатидан олдин туққан. Чақалоқнинг оғирлиги 1500 грамм ва у муддатидан олдин туғилган чақалоқлар бўлимида сақланмоқда. Каримага сутини соғиб, ўғли ётган бўлимга олиб келишини таклиф қилишди. Карима шифокордан болага сутли аралашмани қандай бериш тўғрисида ва сутини қандай соғиш кераклигини ўргатишларини сўради. Карима учун сут соғиш қоидалари қандай?",
    "answer1": "Соғишдан олдин қўлларни совун билан яхшилаб ювиш керак, соғиш учун тоза, совун билан ювилган ва қайноқ сувда чайилган идишдан фойдаланиш лозим.",
    "answer2": "Она қулай ҳолатни танлаши керак— ўтирган ёки тик турган ҳолда бўлиши мумкин. Бош бармоқни кўкракни устидан, кўрсаткич ва ўрта бармоқларни эса кўкрак остидан тутиш керак.",
    "answer3": "Бармоқлар билан енгил босим қилиб, сут келадиган жой — сут синусларига босим бериш керак ва ажралиб чиққан кўкрак сутини тоза идишга йиғиш керак.",
    "answer4": "Ҳамма жавоб тўғри",
    "correct_answer": "Ҳамма жавоб тўғри"
  },
  {
    "question": "47. Вазиятли масала №2 Динаранинг 8 ҳафталик чақалоғи бор. Аммо оилавий шароити туфайли у ишга чиқишга мажбур бўлган. Динара иш пайтида 9–10 соат давомида боласидан узоқда бўлади. У уйда бўлганида кўкрак сути билан эмизади. Онаси ишда бўлганида энага болага соғилган она сути ва озроқ сут аралашмасини идишча орқали беради. Динарага сут келишини тўхтаб қолмаслиги учун қандай тавсиялар ва маслаҳатлар беришингиз мумкин?",
    "answer1": "Иложи борича болани кўпроқ кўкрак сути билан эмизиш керак.",
    "answer2": "Заруратсиз ҳеч қандай бошқа озуқа турини рационга киритманг.",
    "answer3": "Ишга кетишдан олдин сутни соғиб, болага берилиши учун қолдиринг.",
    "answer4": "Ҳамма жавоб тўғри",
    "correct_answer": "Ҳамма жавоб тўғри"
  },
  {
    "question": "48. Турли гестацион ёшдаги вазни паст болаларни овқатлантириш усуллари қандай:",
    "answer1": "Гестацион ёши 30–32 ҳафтадан кам бўлган болаларни соғилган она сути билан назогастрал зонд орқали бериб эмизиш керак.",
    "answer2": "32 ҳафталик гестацион ёшидаги болалар кўкракни эмолмайди.",
    "answer3": "34–36 ҳафталик ва ундан катта гестацион ёшидаги болаларга она сутига қўшимча равишда озуқа қўшилмалари бериш керак.",
    "answer4": "Вазни паст болаларни соғилган она сути билан шиша орқали эмизиш тавсия этилади.",
    "correct_answer": "Гестацион ёши 30–32 ҳафтадан кам бўлган болаларни соғилган она сути билан назогастрал зонд орқали бериб эмизиш керак."
  },
  {
    "question": "49. Кўкрак сути билан эмизишда учрайдиган муаммоларга нима кирмайди?",
    "answer1": "Камдан-кам ёки қисқа вақтли эмизиш",
    "answer2": "Тунги эмизишнинг йўқлиги",
    "answer3": "Кўкракка нотўғри қўйиш",
    "answer4": "Она эмизгандан кейин сутни соғиши",
    "correct_answer": "Она эмизгандан кейин сутни соғиши"
  },
  {
    "question": "50. Қайси омиллар кўкрак сутининг сифатига таъсир қилмайди:",
    "answer1": "Она ёши",
    "answer2": "Жинсий ҳаёт",
    "answer3": "Ҳайз кўриш",
    "answer4": "Онадаги сурункали касалликлар",
    "correct_answer": "Онадаги сурункали касалликлар"
  }
]